【港古佬二戰SP】77年前的平安夜 香港軍民死守港島

浸大歷史系助理教授鄺智文

12月24日，當大家普天同慶、出外歡渡節日之時，會否想起77年前的今天，香港其實經歷黑暗的日子！

當年日本軍隊直捲亞洲，於12月8日開始進攻香港，不同國籍以至不同階層的在港人士在誓死抵抗侵略，史稱「香港保衛戰」。港古佬於24、25及30號推出香港保衛戰特輯，希望大家在歡渡聖誕的同時，別忘記有一群人曾為自由而犧牲。

1941年12月8日，日軍第38師團越過深圳河正式攻打香港，展開了歷時18日的「香港保衛戰」。當年今日(12月24日)傍晚6點20分，日軍攻向禮頓山及砲轟摩利臣山，盡毀7座機槍陣地。赤柱戰線方面，東旅守軍在砲擊下慢慢後撤，堅守防線。當年香港守軍的作戰策略是利用新界及九龍，拖慢日軍進攻，然後堅守港島。

事實上，日軍登陸港島後，守軍仍然激烈抵抗，在北角、黃泥涌峽、赤柱等地跟日軍爆發激戰，日軍數次勸降也遭守軍拒絕。至12月25日投降當日凌晨，駐港英軍總司令莫德庇仍向東旅守軍發出「Hold on to the last」的電令，可見守軍在整場戰事中抵抗的決心。

可惜，近年曾有人批評英軍在「香港保衛戰」中貪生怕死，隨便投降。研究香港保衛戰，浸大歷史系助理教授鄺智文不認同此說法。他表示法國在二戰中只抵抗廿多日便投降，但香港抵抗了18日已屬頗長時間。他又認為英軍打了一場明知一定輸的仗。首先，守軍人數只有約13000人，分別來自英國、加拿大、印度及華籍英兵等；但進攻的日軍共約40000人，配備多門大炮及空中支援。

此外，由於香港山多，當日軍佔領山頭後守軍已很難反勝。例如日軍佔領九龍山脊後，便以不停以大炮猛烈轟炸港島北岸，守軍最終失守。另一例子是赤柱一役，日軍佔領較高的孖崗山，整個赤柱便在日軍的射程之中，加上守軍無空中優勢，鄺智文認為守軍即使有多堅決也會敗戰。

時至今日，香港各地也不難找到二戰遺下的痕跡，赤柱的美利樓便是其中之一。美利樓原位於中環，即今日中銀大廈的位置，為美利軍營的一部分。日軍進攻香港時曾砲轟該處，現時仍可在大樓石柱看到被轟炸的痕跡。日軍佔領香港後，以美利樓作為軍營之一。

英軍同加拿大軍同咖哩軍

香港加入大東亞共榮圈77周年